---
title: >-
    بخش ۱۲ - حسینی قزوینی
---
# بخش ۱۲ - حسینی قزوینی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ فخر العارفین و زین الواصلین، کهف الحاج حاجی محمدحسن خلف الصدق مجتهد الزمن حاجی محمد حسن قزوینی. و آن جناب در زمان شباب از علوم معقول و منقول کامیاب و به حکم ذوق فطری از طلب عز و جاه دنیوی گذشته طالب صحبت عارفان باللّه گشته، به خدمت جمعی از اکابر طریق و اماجد اهل تحقیق رسیده، کامش حاصل نگردیده. مدتها به مسافرت و ریاضت راضی و به سیر انوار و اطوار قلبیه دل خوش کرده بود. تاعاقبت الامر به خدمت حضرت الموحدین حاجی میرزا ابوالقاسم شیرازی مستفیض شد. دست ارادت به دامان تولایش زده اقتباس انوار ذوق و حال و اکتساب اطوار کمال از مشکوة جمعیت حضور موفورالسرور آن جناب نمود و عیون سر بر مشاهدهٔ شواهد حقایق و معارف توحید وجودی و شهودی گشود. از اضطراب و انقلاب آرام گرفته و ازموانع و علایق عقلیه روی دل تافته، سالی چند پریشان و در ایران و هندوستان مصاحب درویشان بود. بعد به شیراز مراجعت نمود. چندگاه دیگر نیز در خدمت آن بزرگوار مستفیض می‌بود تا آنکه آن جناب رحلت فرمود. بعد از چندی والد ایشان وفات یافته و به استدعای جمعی به امامت و وعظ و افادهٔ کمالات مشغول شدند. اکنون اهل ظاهر و باطن هر دو را مراد و از غایت کمال و اخلاق با همه‌اش وداد است.</p></div>
<div class="c"><p>نظم</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بهار عالم حسنش دل و جان زنده می‌دارد</p></div>
<div class="m2"><p>به رنگ اصحاب صورت رابه بوارباب معنی را</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>آن جناب رادر فن شعر نیز پایه‌ای عالی است و به غیر قصاید پنج شش مثنوی در سلک نظم کشیده. مثنوی الهی نامه و مثنوی شترنامه و مهر و ماه، وامق و عذرا و وصف الحال و غیره. قطع نظر از مطالب عالیه نهایت فصاحت و بلاغت دارد. غرض، وجود شریفش مربی اصحاب و ذات خجسته‌اش مفرح احباب. در دیدهٔ حق بین شاهدش مشهود و موجدش موجود. لوح ضمیرش بی نقش و نگار وجان منیرش مستغرق نقش و نگار است. فقیر را خدمتش مکرر دست داده وصحبتش ابواب فیوضات بر روی دل گشاده. بعضی از اشعار آن جناب قلمی می‌شود:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْمثنوی شترنامه فی المناجات</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تا که نشان از دل و ازدلبر است</p></div>
<div class="m2"><p>نام خدا زینت هردفتر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>حاکم احکام قضا و قدر</p></div>
<div class="m2"><p>مبدع اطباق جنان و سقر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مطلع انوار حدوث و قدم</p></div>
<div class="m2"><p>مقطع اطوار وجود و عدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>پا چو بر او رنگ تقدس زده</p></div>
<div class="m2"><p>خیمه بر آفاق و بر انفس زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کرده پدید از عدم اشباح را</p></div>
<div class="m2"><p>داده به اشباح ره ارواح را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>روح مجرد متجسد شده</p></div>
<div class="m2"><p>واحد بی چون متعددشده</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ای درِ تو مقصد ومقصود ما</p></div>
<div class="m2"><p>وی رخِ تو شاهد و مشهود ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نقد غمت مایهٔ هر شادیی</p></div>
<div class="m2"><p>بندگیت به ز هر آزادیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نیست کسی جز تو هوادار ما</p></div>
<div class="m2"><p>مونس ما، یاور ما، یار ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>لطف تو کام دل ناکام ماست</p></div>
<div class="m2"><p>ساقی ما، بادهٔ ما، جام ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>جلوهٔ تو بادهٔ گلرنگ ماست</p></div>
<div class="m2"><p>مطرب ما نغمهٔ ما چنگ ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>کوی تو بزم دل شیدایِ ماست</p></div>
<div class="m2"><p>مسکن ما منزل ما جای ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>عشق تومکنونِ ضمیر من است</p></div>
<div class="m2"><p>خاکِ سرایِ تو سریرِ من است</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ای غمت از شادی احباب به</p></div>
<div class="m2"><p>درد تو از داروی اصحاب به</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کوه غمت سینهٔ سینای من</p></div>
<div class="m2"><p>روشنی دیدهٔ بینای من</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>باز دلم عاشقی از سرگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>تا که دگر پرده ز رخ برگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>باز دلم بی خودی آغاز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>تا که دگر بند قبا باز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چشم سیاه که دگر مست شد</p></div>
<div class="m2"><p>کاین دل شوریده سر از دست شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>رایت حسن که نمودار شد</p></div>
<div class="m2"><p>کاین دل سودازده از کار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ای دلم از غیر تو پرداخته</p></div>
<div class="m2"><p>چند جفا با من دل باخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>خیز شتربان که دمید آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>وقت رحیل است نه هنگام خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>تا نگری از همه وامانده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>قافله رفته است و به جا مانده‌‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>خیز و نوای حُدی آغازکن</p></div>
<div class="m2"><p>مست شدم زمزمه‌ای سازکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>خیز شتربان که منِ ناتوان</p></div>
<div class="m2"><p>می‌شوم اینک ز پیِ دل روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تا دل سرگشته کجا روکند</p></div>
<div class="m2"><p>تا به که این شیفته جان خو کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>می‌رود و می‌بردم سویِ دوست</p></div>
<div class="m2"><p>تا کشدم در خمِ گیسوی دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>دل شده را صبر وشکیب از کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>تاب صبوری ز حبیب از کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>عقل کجا عشق و جنون از کجا</p></div>
<div class="m2"><p>عشق کجا صبر و سکون از کجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خیز بیار آن شتر بردبار</p></div>
<div class="m2"><p>تا کشدم رخت سوی کوی یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>رخت به سر منزلِ سَلْمی کشم</p></div>
<div class="m2"><p>تا ز ثری سر به ثریا کشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>منزل سلمی ز کجا من کجا</p></div>
<div class="m2"><p>خیمهٔ لیلی ز کجا من کجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>گر من و دل بر در او جاکنیم</p></div>
<div class="m2"><p>دیگرا زین به چه تمنا کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>هرچه به من غمزهٔ او می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>چون نگرم نیک نکو می‌کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>شرط وفا نیست شکایت زدوست</p></div>
<div class="m2"><p>کانچه نکو می‌کند آن هم نکوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ای که دلم بردی و تن کاستی</p></div>
<div class="m2"><p>کرد غمت آنچه تو می‌خواستی</p></div></div>
<div class="c"><p>حکایت ترغیب و دلالت شیخ کبیر سائل را به عشق به جهت رفع افسردگی</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>رفت یکی در بر شیخ کبیر</p></div>
<div class="m2"><p>کز کرم ای شیخ مرا دست گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ذوق و طرب نیست در آب و گلم</p></div>
<div class="m2"><p>درد طلب نیست به جان و دلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بستهٔ قید تن افسرده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>غمزده و خسته و دل مرده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>راهبرم شو به سوی کبریا</p></div>
<div class="m2"><p>چون تو نه‌ای در پی کبر و ریا</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>شیخ بدو گفت که ای بینوا</p></div>
<div class="m2"><p>درد تو جز عشق ندارد دوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>میل دلت گر به سوی سادگی است</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقیت مایهٔ آزادگی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>رفت دل آزرده و افسرده جان</p></div>
<div class="m2"><p>جست بتی غیرت سروچمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چشم چو بر روی چو ماهش فکند</p></div>
<div class="m2"><p>دل به خم زلف سیاهش فکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>آتش عشق صنم دلستان</p></div>
<div class="m2"><p>شعله کشید از دل آن خسته جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>شد دل افسردهٔ او شعله‌ور</p></div>
<div class="m2"><p>ز آتش سودای بت سیم بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ناله برآورد و فغان ساز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقی و بی خودی آغاز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>تن به سبک روحی و تسلیم داد</p></div>
<div class="m2"><p>دل به جگر خواری و زاری نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>رست ز هر نشأ که پایان بدش</p></div>
<div class="m2"><p>خورد همان باده که شایان بدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>جست از آن قید که اقرار داشت</p></div>
<div class="m2"><p>رفت در آن بزم که انکار داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>خیز شتربان که بشد قافله</p></div>
<div class="m2"><p>ما و تو ماندیم درین مرحله</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>قافلهٔ عشق به منزل رسید</p></div>
<div class="m2"><p>کشتی عشاق به ساحل رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>هر که ازین قافله غافل شود</p></div>
<div class="m2"><p>همچو من دل شده بیدل شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>نغمهٔعشق است که آرد شغب</p></div>
<div class="m2"><p>بادهٔ حسن است که آرد طرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ساقی سکر است که هستی رباست</p></div>
<div class="m2"><p>ساغر وجد است که مستی فزاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>وحدت ذات است که بی ابتداست</p></div>
<div class="m2"><p>کثرت اسم است که بی منتهاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>نخوت هستی است که آرد غرور</p></div>
<div class="m2"><p>همت مستی است که آرد حضور</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>سر به دری نه که دهد افسرش</p></div>
<div class="m2"><p>همت دربان بلند اخترش</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>عشق و تحیر چو به دل جا گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>عقل و تدبر ره صحرا گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>دل شده را بزم و بساطی نماند</p></div>
<div class="m2"><p>صبر و سکون عیش و نشاطی نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>من کیم آن راحله گم گشته‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>دیده به خوناب دل آغشته‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>خیز شتربان که ز افسانه‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>سوخت به حالم دل دیوانه‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>عاشق دل سوخته دیوانه شد</p></div>
<div class="m2"><p>ترک خرد گفت و به میخانه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>سلسله زان زلف دو تا بایدم</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه بسی سلسله‌ها بایدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>ای زده بر خرمن صبر آتشم</p></div>
<div class="m2"><p>سوزم و زین آتش سوزان خوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>خیز شتربان که شترهای مست</p></div>
<div class="m2"><p>سر نشناسند ز پا، پا ز دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>شیفته جانی که گرفتار اوست</p></div>
<div class="m2"><p>آرزوی او همه دیدار اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>هرگز ازین دهکده مردی نخاست</p></div>
<div class="m2"><p>اهل دلی صاحب دردی نخاست</p></div></div>
<div class="c"><p>ایضاً و له فی النّصیحة و الموعظة لعلماء السوء و الطّاعنین</p></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>ای که نداری خبر از حال من</p></div>
<div class="m2"><p>طعن زنی از چه بر افعال من</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>این همه طعن از ره کین می‌زنی</p></div>
<div class="m2"><p>طعن بر ارباب یقین می‌زنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>رو ز پی تقوی و سالوس باش</p></div>
<div class="m2"><p>نام طلب صاحب ناموس باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>نیستیی مزبله چون بدرجوی</p></div>
<div class="m2"><p>پوش یکی خرقه و شو صدر جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>هیچ مترس احمق و ابله پرست</p></div>
<div class="m2"><p>چون تو درین دهکده گمره پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>خار بلا در ره ابرار باش</p></div>
<div class="m2"><p>خاک جفا بر سر احرار باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>دام تو بس در طلب عیش و نوش</p></div>
<div class="m2"><p>خرقه و سجاده که داری به دوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>موسی و فرعون به مهد همند</p></div>
<div class="m2"><p>احمد و بوجهل به عهد همند</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>مار هم و مهرهٔ هم دیگراند</p></div>
<div class="m2"><p>زهر هم و زهرهٔ هم دیگرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>خصم هم و دوش به دوش هم‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>ضد هم و گوش به گوش هم‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>باعث نقص هم و تکمیل هم</p></div>
<div class="m2"><p>موجب رفع هم و تبدیل هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>دعوی و دانش ضد یکدیگرند</p></div>
<div class="m2"><p>در بر آن قوم که دانشورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>دانش اگر بهر بصیرت بود</p></div>
<div class="m2"><p>تبصرهٔ صورت و سیرت بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>ورنه پی دعوت دعویست او</p></div>
<div class="m2"><p>خصم ورع دشمن تقویست او</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>گر نبود دل به سخن مایلت</p></div>
<div class="m2"><p>پر شود از علم لدنی دلت</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>لب نگشایی و نگویی سخن</p></div>
<div class="m2"><p>تا چو حسینی رهی از ما و من</p></div></div>
<div class="c"><p>و له قُدِّسَ سِرُّهُ العزیز فی مثنوی وامق و عذرا</p></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>ای به نامت افتتاح نامه‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>وی به یادت گرمی هنگامه‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>نام تو دیباچهٔ دیوان عشق</p></div>
<div class="m2"><p>یاد تو سرمایهٔ دکان عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>کار زاهد ذکر و ذکر نام تو</p></div>
<div class="m2"><p>جان عاشق مست و مست جام تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>نام جو از نام تو بی حاصلان</p></div>
<div class="m2"><p>کام جو از جام تو صاحبدلان</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>چون مه روی تو بزم افروز شد</p></div>
<div class="m2"><p>و آفتاب حسنت اختر سوز شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>زان فروغی تافت بر ملک ملک</p></div>
<div class="m2"><p>زین شعاعی ریخت بر فلک فلک</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>شد ملک همچون فلک جویای تو</p></div>
<div class="m2"><p>شد فلک همچون ملک شیدای تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>نه فلک داند ملک حیران کیست</p></div>
<div class="m2"><p>نه ملک داند فلک ایوان کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>ای فروزان آفاب فاش غیب</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان را سر برون آور ز جیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>ای دل آرا شاهد مشکین نقاب</p></div>
<div class="m2"><p>جلوه کن بر تیره روزان بی حجاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>یک تجلی کن ز روی دل نواز</p></div>
<div class="m2"><p>یک گره بگشا ز گیسوی دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>پس جهانی را به خون آغشته بین</p></div>
<div class="m2"><p>عالمی را واله وسرگشته بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>ای خدا ای بی پناهان را پناه</p></div>
<div class="m2"><p>ره نمای عاشق گم کرده راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>ره نمی‌دانیم بنما راه مان</p></div>
<div class="m2"><p>نیستیم آگاه کن آگاه‌مان</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>ناتوانی بنگر و حیرانیم</p></div>
<div class="m2"><p>بینوایی بین و سرگردانیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>عاشقی بنگر که با جانم چه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دیده بنگر تا به دامانم چه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>نیم جانی را به زخمی یاد کن</p></div>
<div class="m2"><p>ناتوانی را ز بند آزاد کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>خوش دل آن بیدل که مفتونش کنی</p></div>
<div class="m2"><p>تا رخ از خونابه گلگونش کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>سرخوش آن عاشق که در خونش کشی</p></div>
<div class="m2"><p>تا زدام عقل بیرونش کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>ای به هر سوزی ترا ساز دگر</p></div>
<div class="m2"><p>وی به هر سازی ترا رازی دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>نغمه‌‌ای در هر خم تاریت هست</p></div>
<div class="m2"><p>نوگلی در هر بن خاریت هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>در دو گیتی هرچه هست آیات تست</p></div>
<div class="m2"><p>جمله اسماء و صفات ذات تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>أَنْتَ کالشَّمس وَ نَحْنُ کالغَمامِ</p></div>
<div class="m2"><p>أَنْتَ کالْبَدْرِ وَنَحْنُ کالظَّلامِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>أَنتَ کالْبَحْرِ وَنَحْنُ کالزِّبَدْ</p></div>
<div class="m2"><p>أَنْتَ کالرُّوْحٍ وَ نَحْنُ کالْجَسَدْ</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>نی تو چون بحری و ما چون قطره‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>نی تو چون مهری و ما چون ذرّه‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>قطره با دریا کجا هم سنگ شد</p></div>
<div class="m2"><p>ذره با خورشید کی هم رنگ شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>از عدم ز الطاف بی اندازه‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>می‌دهی هر دم وجود تازه‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>در عدم بودیم چون گنجی نهان</p></div>
<div class="m2"><p>جز تو کس آگه نه زان گنج گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>حیله‌ها و مکرها بردی به کار</p></div>
<div class="m2"><p>تا که گشت آن گنج پنهان آشکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>سکّهٔ هستی به نام ما زدی</p></div>
<div class="m2"><p>سنگ ناکامی به جام ما زدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>ساختی رسوای خاص و عام‌مان</p></div>
<div class="m2"><p>بینوا و خسته و ناکام‌مان</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>تخم غفلت در دل ما کاشتی</p></div>
<div class="m2"><p>خاک غم بر فرق ما انباشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>زهر غم در ساغر ما ریختی</p></div>
<div class="m2"><p>سرنگون ما را ز دار آویختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>تا گدازیم از شرار دوریت</p></div>
<div class="m2"><p>جان سپاریم از غم مهجوریت</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>تا برافشانیم دست از بود خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بر مراد یار خشم آلود خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>مرحبا ای مقصد و مقصود ما</p></div>
<div class="m2"><p>مرحبا ای شاهد و مشهود ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>یَا مُنِیْرَ الْخَدِّ یا بَدْرَ التَّمام</p></div>
<div class="m2"><p>یا مُضِیءُ الْوَجْهِ یا شَمْسَ الضَّلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>اِسْقِنی کأَساً وَجُدْلِی بالْوِصالِ</p></div>
<div class="m2"><p>یا کَرِیْماً ذُو الْعَطَایَا و النَّوال</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>مرحبا ای عشق بیرون تاخته</p></div>
<div class="m2"><p>زهد و تقوی در خلاب انداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>عشق ورندی مستی و حال آورند</p></div>
<div class="m2"><p>زهد و تقوی هستی و قال آورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>کار زاهد ور دو ذکر و قیل و قال</p></div>
<div class="m2"><p>جان عاشق غرق بحر ذوالجلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>عشق جوی و عشق گوی عشق خواه</p></div>
<div class="m2"><p>تا ابد اینت بس است ای مرد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>مرحبا ای عشق شرکت سوخته</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقان را اتحاد آموخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>مرحبا ای برق ظلمت سوز ما</p></div>
<div class="m2"><p>روشنی بخش شب پیروز ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>آتش تست آنکه در دل جوش زد</p></div>
<div class="m2"><p>جوشش تست آنکه راه هوش زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>عشق چون آرد تجلی در صفات</p></div>
<div class="m2"><p>تا صفات آگه شوند از نور ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>عقل گو غافل مشو ز آیات عشق</p></div>
<div class="m2"><p>تا توانی دید نور ذات عشق</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>عشق مستغنی است ز اوصاف کمال</p></div>
<div class="m2"><p>وصف عقل است آنچه آید در مقال</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>کار عشق آری و رای کارهاست</p></div>
<div class="m2"><p>نقل عقل است آنکه در بازارهاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>ای برون از دانش ارباب هوش</p></div>
<div class="m2"><p>وی فزون از بینش اهل سروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>تو برون از وهم و وهم اندر تو گم</p></div>
<div class="m2"><p>تو فزون از فهم اندر تو گم</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>لامکانی و مکانی بی تو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بی نشانی و نشانی بی تونیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>روح را در جسم منزل داده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>بحر را مسکن به ساحل داده‌‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>لامکان رادر مکان آورده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>بی نشان را در نشان آورده‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>آنکه فهم او بماند در صفات</p></div>
<div class="m2"><p>با صفت قانع شود از حسن ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>آنکه فهم او گذشت از هر صفت</p></div>
<div class="m2"><p>زیبد ار خوانیش کامل معرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>اوست در دانش بسی کامل عیار</p></div>
<div class="m2"><p>لیک دانش را به بینش نیست کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>دانشی کز بینش آید در وجود‌</p></div>
<div class="m2"><p>آن نباشد دانش آن باشد شهود</p></div></div>
<div class="c"><p>و له ایضاً مِنْمثنوی مهر و ماه فی التوحید</p></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>جمال حق که بودش نور باهر</p></div>
<div class="m2"><p>چو ظاهر گشت نورش در مظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>ز صورت نقش گوناگون گرو کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بر آنها جمله جان را پیشرو کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>عیان گشت از رخ اعیان جمالش</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت آفاق را صیت جلالش</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>یکی گشت آسمان دیگر زمین شد</p></div>
<div class="m2"><p>یکی پست آن دگر بالانشین شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>حضوری شد یکی دیگر حصولی</p></div>
<div class="m2"><p>اصولی شد یکی دیگر وصولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>یکی بی حد شد آن دیگر محدد</p></div>
<div class="m2"><p>یکی مطلق شد آن دیگر مقیّد</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>جز او نبود تجلی ساز کرده</p></div>
<div class="m2"><p>درون پرده و بیرون پرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>گهی از صورت آدم عیان شد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی در قالب حوا نهان شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>گهی ساقی و گه ساغر می</p></div>
<div class="m2"><p>گهی مطرب شد و گه نغمهٔ نی</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>هم او ایوان هم او بنا هم او خشت</p></div>
<div class="m2"><p>هم او دهقان هم او صحراهم او کشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>جنون فرمای هر دیوانه‌ای اوست</p></div>
<div class="m2"><p>خرد بخشای هر فرزانه‌ای اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>به هر میخانه‌ای او باده نوش است</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کاشانه‌ای او خرقه پوش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>نه در مسجد جز او بینی نه در دیر</p></div>
<div class="m2"><p>نه در خود غیر او یابی نه در غیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>جز او چیزی نه و او در میان نه</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن از میان هم بر کران نه</p></div></div>
<div class="c"><p>در مناجات</p></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>خداوندا تویی دانای اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>ز اسرار نهان ما خبردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>تویی بخشندهٔ ادراک و تمییز</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد بر توپنهان اصل هر چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>ز اصل خویش ما را آگهی ده</p></div>
<div class="m2"><p>زمام جهل مارا کوتهی ده</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>ز لوح دل بشو نقش خیالات</p></div>
<div class="m2"><p>خیالاتش بدل می‌کن به حالات</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>چو از کون و مکان بیرونی ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>چو از نام و نشان افزونی ای دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>ز بزم بی نشانم ده نشانی</p></div>
<div class="m2"><p>به ملک لامکانم ده مکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>یکی جوید نشان از بی نشانت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی داند مکان در لامکانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>برافکن پرده تادانم چه‌ای تو</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ محفل افروز که ای تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>فلک را نه سراغ از خاک کویت</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را نه نشان از ماه رویت</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>همه در خاک و خون آغشتهٔ تو</p></div>
<div class="m2"><p>ز پا افتاده و سرگشتهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>تو خورشیدی بدایع جمله ذرات</p></div>
<div class="m2"><p>تو شخصی جملهٔ ذرات مرآت</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>کی آیینه بزد در ذات کس راه</p></div>
<div class="m2"><p>کجا از مهر گرددذره آگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>بدایع هرچه در بالا وپستند</p></div>
<div class="m2"><p>ز جام بادهٔ عشق تو مستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>اگر خاکست اگر افلاک باری</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد با کسی غیر تو کاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>ترا زیبد خدایی جاودانه</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی در خداوندی یگانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>ترا شاید شهی بر شاه و بنده</p></div>
<div class="m2"><p>که شد هر سر بلندت سرفکنده</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>چه می‌گویم وجودجمله از تست</p></div>
<div class="m2"><p>همه بود نبود جمله از تست</p></div></div>
<div class="c"><p>ایضاً وله فی المناجات</p></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>خداوندا نه نفس ونه نفس بود</p></div>
<div class="m2"><p>نه مرغ روح محبوس قفس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>ز واجب نام و از ممکن نشان نه</p></div>
<div class="m2"><p>حدیثی از زمین و آسمان نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>نه چرخ اجرام علوی را هوادار</p></div>
<div class="m2"><p>نه خاک اجسام سفلی را مددکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>نه با خاک الفتی افلاکیان را</p></div>
<div class="m2"><p>نه با افلاک میلی خاکیان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>نه تقوی و ورع نه زهد وطامات</p></div>
<div class="m2"><p>نه آتش خانه نه کوی خرابات</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>سلامت جو نه شیخ خرقه پوشی</p></div>
<div class="m2"><p>ملامت کش نه رند باده نوشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>نه زاهد خصم ارباب تصوف</p></div>
<div class="m2"><p>نه واعظ منکر اهل تصرف</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>نه آن یک کافر و ز اصحاب تقلید</p></div>
<div class="m2"><p>نه این یک مؤمن و ز ارباب توحید</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>تو بودی و ز تویی ذاتت مبرا</p></div>
<div class="m2"><p>ز کثرت عاری از وحدت معرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>نخست آن ذات نامحدود سرمد</p></div>
<div class="m2"><p>به حد واحدیت شد محدد</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>به علم و قدرت و اطلاق تنزیه</p></div>
<div class="m2"><p>مقید شد به وهم اهل تشبیه</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>بر آن شد قدرتت از پردهٔ غیب</p></div>
<div class="m2"><p>برون آرد جهانی عاری از عیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>نخست آورد بیرون گوهر پاک</p></div>
<div class="m2"><p>وجودش مایهٔ تمییز و ادراک</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>وزان پس گوهری بی مثل و همتا</p></div>
<div class="m2"><p>ظهورش باعث ابداع اشیاء</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>نخستین عقل اول گشت نامش</p></div>
<div class="m2"><p>وزو عقل دوم لبریز جامش</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>بدین سان وه دُرّ آن غواص بی چون</p></div>
<div class="m2"><p>از آن بحر عمیق آورد بیرون</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>همه ذرات عالم را حقایق</p></div>
<div class="m2"><p>بر ارباب نظر نور حدایق</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>چو ابداع عقول آمد به انجام</p></div>
<div class="m2"><p>به ایجاد نفوس افزودی انعام</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>چو ز انفس رخش راندی سوی آفاق</p></div>
<div class="m2"><p>فکندی طرح چار ارکان و نه طاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>چو مرکب راندی از عالی به سافل</p></div>
<div class="m2"><p>به سافل بست کلکت نقش آفل</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>نشان بر بی نشان برقع بینداخت</p></div>
<div class="m2"><p>مکان در لامکان رایت برافراخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>پدید آمد یکی میل اندر آغاز</p></div>
<div class="m2"><p>که جفتی را به جفتی سازد انباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>زمین شد جلوه فرما آسمان هم</p></div>
<div class="m2"><p>من و ما گشت و پیدا این و آن هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>ز ترتیب فصول چارگانه</p></div>
<div class="m2"><p>زمین شد مزرع شخص زمانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>یکی زاهد یکی میخواره نامش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی ساغر یکی سجاده دامش</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>یکی شیخ و یکی مرشد خطابش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی لاف و یکی دعوی حجابش</p></div></div>
<div class="c"><p>فی صفت العشق</p></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>ز بحر عشق عالم را نمی‌دان</p></div>
<div class="m2"><p>ز نفخ عشق آدم رادمی دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>دمی زان نفخه را آدم بود دام</p></div>
<div class="m2"><p>نمی زان لجه را عالم بود نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>طلسم آن چه بوده است آب و گلها</p></div>
<div class="m2"><p>چه باشد ساغر این جان و دلها</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>ز سرّ عشق حرفی در میان نیست</p></div>
<div class="m2"><p>نشانی در جهان زین بی نشان نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>هم آغازش بجز افروختن نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هم انجامش بغیراز سوختن نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>همه عشق است و بس درچشم بینا</p></div>
<div class="m2"><p>ز موسی تا عصا تا طور سینا</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>مگو باطن به ظاهر شد مباین</p></div>
<div class="m2"><p>که ظاهر باشد اینجا عین باطن</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>مگو در عشق از بالا وپستی</p></div>
<div class="m2"><p>که هشیاریست اینجا عین مستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>بلند و پست وصف اعتباری است</p></div>
<div class="m2"><p>ز وصف اعتباری عشق عاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>صور در چشم صورت بین چنینند</p></div>
<div class="m2"><p>که گه پستند و گه بالا نشینند</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>اگر بر دیدهٔ وامق کنی جای</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی غیر عذرا جلوه فرمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>اگر در گل وگر در خار بینی</p></div>
<div class="m2"><p>به هر جا بنگری دلدار بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>ز جولانگاه عشق آن کس نشان یافت</p></div>
<div class="m2"><p>که از جولانگه هسی عنان تافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>چراغ عشق عالم برفروزد</p></div>
<div class="m2"><p>ولی با هر که آمیزد بسوزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>سری کو فارغ از سودای عشق است</p></div>
<div class="m2"><p>دلی کو خالی از غوغای عشق است</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>نخوانش دل که جسم ناتوانی است</p></div>
<div class="m2"><p>مگویش سر که مشتی استخوانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>به عشق آمیزش هر دل ضرور است</p></div>
<div class="m2"><p>کزو شایستهٔ بزم حضور است</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>یکی شیر است صید اندازو خونخوار</p></div>
<div class="m2"><p>که صید او بود دل‌های افکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>یکی باز است و پروازش دگرگون</p></div>
<div class="m2"><p>شکار او دل آغشته در خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>یکی سیل است چون دریا خروشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز شور او دل افسرده جوشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>یکی شور است در دل‌ها شررریز</p></div>
<div class="m2"><p>شرارش شعله خیز و آتش انگیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>ندانم نام او عشق است یا درد</p></div>
<div class="m2"><p>همی دانم که انگیزد ز جان گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>ندانم نام او ذوق است یا شوق</p></div>
<div class="m2"><p>همی دانم که برگردن نهد طوق</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>ندانم نام او میل است یا مهر</p></div>
<div class="m2"><p>همی دانم که آلاید به خون چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>غرض عشقی که در جانست ما را</p></div>
<div class="m2"><p>وزو جان جای جانان است ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>برون از دانش اصحاب قال است</p></div>
<div class="m2"><p>فزون از بینش ارباب حال است</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>نداند کس نشان و منزل او</p></div>
<div class="m2"><p>برونست از دو عالم محفل او</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>ز عشق آمیزش جان با جسد بین</p></div>
<div class="m2"><p>عیان در احمد انوار احد بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>احد باشد مسما احمد اسمش</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت گنجی و صورت طلسمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>ز وحدت کثرت وهمی عیان است</p></div>
<div class="m2"><p>به کثرت وحدت ذاتی نهان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>چو وهم کثرت از اوصاف هستی است</p></div>
<div class="m2"><p>فنای هستی اندر عشق و مستی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>کمال عقل در عشق ای حکیم است</p></div>
<div class="m2"><p>چراکان حادث است و این قدیم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>درین مشهد صدور این مصادر</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد باعثی جز میل صادر</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>چو میل صادر از ذاتش جدا نیست</p></div>
<div class="m2"><p>جز او مشکل جز او مشکل گشا نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>فی النصیحة لاهل الهوی</p></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>همان میل است ز اول تا به انجام</p></div>
<div class="m2"><p>می و میخانه و ارواح و اجسام</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>دلا تا کی ره باطل سپردن</p></div>
<div class="m2"><p>فریب هر بت عیار خوردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>پریدن تا کی از شاخی به شاخی</p></div>
<div class="m2"><p>دریدن تا کی از کاخی به کاخی</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>گهی کافر شدن زنار بستن</p></div>
<div class="m2"><p>گهی مؤمن شدن ساغر شکستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>گهی در دامن صحرا دویدن</p></div>
<div class="m2"><p>گهی در گوشهٔ خلوت خزیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>به بحر عشق کشتی غرق کردن</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه پای از سرفرق کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>نباشد جز نشان آن هوسناک</p></div>
<div class="m2"><p>که نبود جانش از لوث هوا پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>ز جامی بایدت سرمست گشتن</p></div>
<div class="m2"><p>به دامی شایدت پا بست گشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>که باشد مستی آن جاودانی</p></div>
<div class="m2"><p>که گردد بندی او لامکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>به پیری در جوانی جان و دل ده</p></div>
<div class="m2"><p>که جسم او ز جان اهل دل به</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>ابوالقاسم که پیش اهل عرفان</p></div>
<div class="m2"><p>دل است و دلربا جان است و جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>میان انجمن و ز انجمن دور</p></div>
<div class="m2"><p>کنار خویشتن وز خویشتن دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>مکان در وی چو وی در لامکان گم</p></div>
<div class="m2"><p>نشان در وی چو وی در بی نشان گم</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>گر أعمی دیدی اعیان راکماکان</p></div>
<div class="m2"><p>عیان گشتی در اعین ذات اعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>بود وصف آنکه آید در بیان‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>نگنجد حد بی حد در زبان‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>مرا در بی حدی اوسخن نیست</p></div>
<div class="m2"><p>سخن در وصف بی حد حد من نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>فی بیان التوحید مِنْمثنوی الموسوم به وصف الحال</p></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>للّه الحمد قادر متعال</p></div>
<div class="m2"><p>بر خلایق رئوف در همه حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>آنکه ذاتش نه درخور صفت است</p></div>
<div class="m2"><p>فهم وصفش کمال معرفت است</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>که کند فهم ذات بی صفتش</p></div>
<div class="m2"><p>یا برد پی به کنه معرفتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>در بر ذات او بود یک رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>خار و گل لعل و خار شهد و شرنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>این همه چون صفات آن ذاتند</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن ذات سر به سر ماتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>صفت تن بلند و پست بود</p></div>
<div class="m2"><p>حق مبرا ز هرچه هست بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>صفت و ذات جلوه‌های وی‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>محو و اثبات جلوه‌های وی‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>هرچه وصفش کنم ز ذات و صفات</p></div>
<div class="m2"><p>وهم من باشد آن نه اسم و نه ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>از صفت ذات را رهایی نه</p></div>
<div class="m2"><p>وز خدا خلق را جدایی نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>ذات و ذرات عین یکدیگر</p></div>
<div class="m2"><p>از معانی جدا شود چوصور</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>تا تو را چشم بر صور باشد</p></div>
<div class="m2"><p>ذات، دیگر صفت، دگر باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>پرده‌ای گر فتد ز روی صفات</p></div>
<div class="m2"><p>ننگری از صفات غیر ازذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>صفت و ذات عین یکدگرند</p></div>
<div class="m2"><p>برِ خاصان حق که دیده ورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>که تواند ز ما و من گذرد</p></div>
<div class="m2"><p>تا به درگاه ذوالمنن گذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>هستی و نیستی که عین هم‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>ذات و وصف خدای ذوالنعم‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>هرچه باید به هر که داد دهد</p></div>
<div class="m2"><p>وآنچه شاید درو نهاد نهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>او نهد خوان و او چشاند نان</p></div>
<div class="m2"><p>او دهد عقل و او ستاند جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>خوان ازو نان ازو دهان هم ازو</p></div>
<div class="m2"><p>جسم ازو جان ازو جهان هم ازو</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>به خدا تا زخود جدا نشوی</p></div>
<div class="m2"><p>با خدا هرگز آشنا نشوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>به خودآ و ز خودی جدایی کن</p></div>
<div class="m2"><p>با خدا آنگه آشنایی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>ازدرِ او متاز بر درِ غیر</p></div>
<div class="m2"><p>جز رخ او مبین به مسجد و دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>در دلت مبتلای چنبر اوست</p></div>
<div class="m2"><p>بر در هر که رو نهی در اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>ای مبرا ز چندی و چونی</p></div>
<div class="m2"><p>نه کمی باشدت نه افزونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>کم و بیش از تو رنگ هستی جست</p></div>
<div class="m2"><p>سربلندی و زیردستی جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>نظری سویم از عنایت کن</p></div>
<div class="m2"><p>وز عنایت مرا هدایت کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>به زبان وصف ذات تو نتوان</p></div>
<div class="m2"><p>بلکه وصف صفات تو نتوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>تو فزونی ز دانش و ادراک</p></div>
<div class="m2"><p>فهم ذاتت کجا و مشتی خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>خاک در جان پاک ره نکند</p></div>
<div class="m2"><p>سمک اندر سماک ره نکند</p></div></div>
<div class="c"><p>در نعت حضرت سیدالمرسلینؐ</p></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>احمد مرسل آفتاب ازل</p></div>
<div class="m2"><p>مه و خورشید برج علم و عمل</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>دُرّ یکتای بحر بی رنگی</p></div>
<div class="m2"><p>گوهر آرای رومی و زنگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>غرض از خلقت مکان و مکین</p></div>
<div class="m2"><p>آن امین زمان امان زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>اول اصفیا به نیّر ذات</p></div>
<div class="m2"><p>آخر انبیا به نور صفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>بندهٔ او چه ماه و چه برجیس</p></div>
<div class="m2"><p>والهٔ او چه نوح و چه ادریس</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>زو بلندی بلند و پستی پست</p></div>
<div class="m2"><p>نیستی نیست بلکه هستی هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>اولیا ز انبیا مدد یابند</p></div>
<div class="m2"><p>که رهایی ز نیک و بد یابند</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>ز اولیا آنکه راه دان باشد</p></div>
<div class="m2"><p>مقتدای جهانیان باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>علی عالی آن ستودهٔ حق</p></div>
<div class="m2"><p>که به بینش به خلق برده سبق</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>مردهٔ او نه خضر آب حیات</p></div>
<div class="m2"><p>تشنهٔ او نه نوح لجّهٔ ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>کف موسی کفی ز دریایش</p></div>
<div class="m2"><p>دم عیسی دمی ز دمهایش</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>یک دم جان فزای او آدم</p></div>
<div class="m2"><p>یک دم دلگشای او عالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>ای مبرا ز پاک و ناپاکی</p></div>
<div class="m2"><p>وی معرا ز باک و بی باکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>پاک و ناپاکی از توگشت پدید</p></div>
<div class="m2"><p>باک و بی باکی از تو گشت پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>پرده بردار و خودنمایی کن</p></div>
<div class="m2"><p>فاش‌تر دعوی خدایی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>هر نبی را طریقت دیگر</p></div>
<div class="m2"><p>گر چه نبود حقیقت دیگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>اولیا نیز بر همین منوال</p></div>
<div class="m2"><p>متحد اصل و مختلف احوال</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>همه از نور حق سرشته به گل</p></div>
<div class="m2"><p>رشک مهرو مه فرشته به دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>خاصه خورشید آسمان صفا</p></div>
<div class="m2"><p>ماه تابندهٔ سپهر وفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>قطب اقطاب دهر ابوالقاسم</p></div>
<div class="m2"><p>آن ز خود فانی و به حق قائم</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>او ز هستی نه هستی از وی زاد</p></div>
<div class="m2"><p>او ز مستی نه مستی از وی شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>مطرب نغمه‌های بی چه و چون</p></div>
<div class="m2"><p>که ز هر نغمه‌ای به شور فزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>ساقی باده‌های بی کم و کیف</p></div>
<div class="m2"><p>که به هر باده نسبت او حیف</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>فارغ است از تمیز ساعد و دوش</p></div>
<div class="m2"><p>دوش او امشب است و امشب دوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>نه به خود بنگرد نه جانب کس</p></div>
<div class="m2"><p>که به چشمش یکی است پیل و مگس</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>ای خوش آن دل که بی خیال بود</p></div>
<div class="m2"><p>فارغ از ذوق و وجد و حال بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>کاین همه از خیال می‌خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه طرح وصال می‌ریزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>هرچه جز دوست گر همه ذوق است</p></div>
<div class="m2"><p>جان پابست را به سر طوق است</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>می عشق ار خوری و مست شوی</p></div>
<div class="m2"><p>واقف از سرّ هرچه هست شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>هستی هر بلند و پست از اوست</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه بوده است هرچه هست ازوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>خاک را خاک خوان و مه را ماه</p></div>
<div class="m2"><p>کوه را کوه دان و که را کاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>مگر اندر جهان جوی رسته</p></div>
<div class="m2"><p>که نه از خاک خسروی رسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>دیده‌ای جو که هرچه را نگرد</p></div>
<div class="m2"><p>پرش از پرتو خدا نگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>آنچه من بینم ار کسی بیند</p></div>
<div class="m2"><p>که به اکراه در خسی بیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>قطره را بحر بی کران بیند</p></div>
<div class="m2"><p>در مکان فرِّ لامکان بیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>آن دلی را که شوق آزادی است</p></div>
<div class="m2"><p>بندگی خسروی الم شادیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>طلب ای دل که یار طالب تست</p></div>
<div class="m2"><p>طرب ای جان که دوست راغب تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>رغبت او ترا طلب بخشد</p></div>
<div class="m2"><p>طلب او ترا طرب بخشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>مغز نغزی بجو که پوست بسی است</p></div>
<div class="m2"><p>بوالهوس در هوای دوست بسی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>گل اگر بایدت به خار بساز</p></div>
<div class="m2"><p>گنج اگر بایدت به مار بساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>قند اگر بایدت ز زهر مرم</p></div>
<div class="m2"><p>لطف اگر بایدت ز قهر مرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>مگریز از ستیز بی خردان</p></div>
<div class="m2"><p>کز ددان جور می‌کشند ددان</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>رخت در کوی اهل فن مفکن</p></div>
<div class="m2"><p>عهد دانای خود شکن مشکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>زهر می‌نوش و خودفروش مباش</p></div>
<div class="m2"><p>سخت می‌کوش و کج نیوش مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>در خروش آی و جامه در خون زن</p></div>
<div class="m2"><p>آتش اندر پلاس گردون زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>تا مگر زین امید و بیم رهی</p></div>
<div class="m2"><p>از کمند تن سقیم جهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>نگشایی به قشر و پوست بصر</p></div>
<div class="m2"><p>ننمایی به غیردوست نظر</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>ذکر کن تا که عین ذکر شوی</p></div>
<div class="m2"><p>فکر کن تا که محو فکر شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>بی خبر را چه حاصل از سفر است</p></div>
<div class="m2"><p>سفرش را چه فرق با حضر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>آن سفر را سفر توان گفتن</p></div>
<div class="m2"><p>که مسافر رود به جان از تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>بگذر از ذکر و در تذکر کوش</p></div>
<div class="m2"><p>فکر را باش و در تدبر کوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>بی تذکر چه سود دارد فکر</p></div>
<div class="m2"><p>بی تفکر چه فیض بخشد ذ کر</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>متذکر اگر بود دل تو</p></div>
<div class="m2"><p>حل شود از دل تو مشکل تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>دل مده جز به یاد قامتِ دوست</p></div>
<div class="m2"><p>که تذکر نشانِ جذبهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>فکر کن در صنایع صانع</p></div>
<div class="m2"><p>به مقالات لب مشو قانع</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>در مظاهر من و تویی گنجد</p></div>
<div class="m2"><p>در حقیقت کجا دویی گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>این تفاوت که در صور نگری</p></div>
<div class="m2"><p>زان بود کش به چشم سرنگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>چشم ای از جفا جگر خسته</p></div>
<div class="m2"><p>عشق ای بر وفا کمر بسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>جز به رخسار دلگشا مگشا</p></div>
<div class="m2"><p>جز به دیدار جان فزا مفزا</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>به خود آور خودی بکاه بکاه</p></div>
<div class="m2"><p>از خدا بی خودی بخواه بخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>آن کله بایدش که بی کله است</p></div>
<div class="m2"><p>تخت آن را سزد که خاک ره است</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>تا بود کعبه یا که دیر بود</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه در وهم تست غیر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>کعبه و دیرت ار یکی گشته</p></div>
<div class="m2"><p>شک تو عین بی شکی گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>وحدت از کثرتت برانگیزد</p></div>
<div class="m2"><p>کثرت و وحدت از میان خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>حق بماند که لاشریک له است</p></div>
<div class="m2"><p>بر ممالک ملیک و پادشه است</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>از شناسایی کسان به هراس</p></div>
<div class="m2"><p>خویش را جوی و خویش را بشناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>شاهد ار بایدت ز خود می‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>مشهد ار بایدت به خود می‌پوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>گر سفر بهر جستن یار است</p></div>
<div class="m2"><p>یار با تست این چه پندار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>از خودیّ تو گرترا گیرند</p></div>
<div class="m2"><p>پیش پای تو نیک و بد میرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>یاری از یار جو نه از یاران</p></div>
<div class="m2"><p>همت از ابر بین نه از باران</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>جمله عالم خیال انسان است</p></div>
<div class="m2"><p>کیست انسان کسی که زین سانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>آدم است آفریدهٔ یزدان</p></div>
<div class="m2"><p>عالم است آفریدهٔ انسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>شیر دیدن کجا و شیر شدن</p></div>
<div class="m2"><p>دام و دد خوردن و دلیر شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>ذات عریان ز کسوت الم است</p></div>
<div class="m2"><p>صفت است آنکه مستعد غم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>هست را نیستی و پستی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>نیست هم مستعد هستی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>صورت هست نیستی طلب است</p></div>
<div class="m2"><p>معنی نیست هستی‌اش لقب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>نبود ذات را زوال وفنا</p></div>
<div class="m2"><p>نسزد وصف را ثبات و بقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>ما به الاشتراک موجودات</p></div>
<div class="m2"><p>هستی‌‌ای وان بری ز وهم و صفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>ما به الامتیازشان صفت است</p></div>
<div class="m2"><p>که نظرگاه اهل معرفت است</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>اسم و وصف از میان چو برخیزند</p></div>
<div class="m2"><p>همه با یکدیگر درآمیزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>آن هویت که مبدء اشیاست</p></div>
<div class="m2"><p>بی کم و کاست بینی از چپ و راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>هرچه آید به گفتگو هیچ است</p></div>
<div class="m2"><p>هیچ در هیچ و پیچ در پیچ است</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>صمت پنداشتی ز نادانی است</p></div>
<div class="m2"><p>نقل بیهوده گوهرافشانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>چه سخن گوید از فراق ووصال</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه شد محو روی شاهد حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>هیچکس دیده‌ای که در برِ یار</p></div>
<div class="m2"><p>از غم هجر یار گرید زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>دیده‌‌ای در حضور دوست کسی</p></div>
<div class="m2"><p>عشق ورزد به نام او نفسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>ذکر او بی دهان چو بتوانم</p></div>
<div class="m2"><p>نام او بر زبان چرا رانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>آن ریاضت که عقل و جان کاهد</p></div>
<div class="m2"><p>زانِ آن کس که معرفت خواهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>چه ریاضت به از رضا بودن</p></div>
<div class="m2"><p>به قضای خدای آسودن</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>ز آنکه آسودنی ز پالایش</p></div>
<div class="m2"><p>به ز فرسودنی ز آلایش</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>بندگی کن گرت خدا باید</p></div>
<div class="m2"><p>به خدایت دل آشنا باید</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>شیوهٔ اهل مکرمت ادب است</p></div>
<div class="m2"><p>پیشهٔ صاحبان دل طلب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>به قناعت گرای و مسکینی</p></div>
<div class="m2"><p>به محبت گرای و بی کینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>در طلب باش و در محبت کوش</p></div>
<div class="m2"><p>می وحدت ز جام کثرت نوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>ناز و تمکین بهل که عادت اوست</p></div>
<div class="m2"><p>عجز کن عجز کاین عبادت اوست</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْ الهی نامه</p></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>به نام خداوند بالا و پست</p></div>
<div class="m2"><p>که مخمور اویند هشیار و مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>نه در هوشیاری بهوش از وی‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>نه در باده خواری به جوش از وی‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>جز او کیست تا خودنمایی کند</p></div>
<div class="m2"><p>به کام دل خود خدایی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>به صورت خداوند و ما بندگان</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن به معنی همین و همان</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>ز اسما گذر در صفاتش نگر</p></div>
<div class="m2"><p>صفاتش همه عین ذاتش نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>موحد از آن کرده نفی صفات</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد صفات خدا عین ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>به جز عشق او هرچه در دل بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو حایل بود به که زایل بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>رهی را که زاهد به سالی رود</p></div>
<div class="m2"><p>به یک گام شوریده حالی رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>ولی ترک سر شرط شوریدگیست</p></div>
<div class="m2"><p>به این می‌توان یافت شوریده کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>خوشا وقت آنان که مست وی‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>بلند جهانند و پست وی‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>همان به که با نیستی ایستی</p></div>
<div class="m2"><p>که زیبا بود هستی و نیستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>همه عین خودیاب چه خود چه غیر</p></div>
<div class="m2"><p>همه محو خودبین چه مسجد چه دیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>مگو هست جز وی که بی کل بود</p></div>
<div class="m2"><p>که هر خاری آبستن گل بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>به هر مور ماری و پیلی نگر</p></div>
<div class="m2"><p>به هر پشه‌ای جبرئیلی نگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>اگر پیش اگر پس نظرگاه اوست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بیش اگر کم گذرگاه اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>اگر همچو شکر و گر چون نی‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>همه مظهر ذات پاک وی‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>ولی از صفت درگذر ذات جو</p></div>
<div class="m2"><p>به ذات آن صفت را که شد مات جو</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>براق است تن بهرِ جان رسول</p></div>
<div class="m2"><p>که بی او میسر نگردد وصول</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>خموشی بود نردبان فلک</p></div>
<div class="m2"><p>ازین نردبان رو به ملک و ملک</p></div></div>